【教學片】大交合真係唔準？！

製作品：
原始碼：

香港天文台的預測經常令你失望？是你的心理作用，還是這台的預測真的有偏差？

我們會在有誤差的時候埋怨，但天文台也可以為自己辯解，聲稱其他日子其實也很準確，到最後雙方都好像不夠說服力。這一回，我決定利用 Web Scraping，配合 d3.js ，透過 Visualisation 和數據，讓大家都把誰是誰非一眼看通透！！！（如對程式沒有興趣，可直接拉到最後看結果）

十年不更新的格式

很多朋友初學 Web Scraping，多半都是到天文台抓取資料。而筆者則在十多年前已經開始嘗試抓取天文台的資料，為自己的桌面作一個小型「我的天文台」。

不過，每一位曾經抓取天文台資料的朋友，必然會發現，香港天文台的資料並不方便電腦處理。天文台在自己的網站 () 和政府的「資料一線通」網站 () 都公開了讓程式讀取的資料位置，但你能夠拿到的東西，卻與「純文字版」沒太大分別。例子如下：

這個模樣的報告，根本和電台的講稿一模一樣！我們用程式沒辦法輕易找得出會下雨或是不會下雨，還要用 XML 格式，對於某些初學者來說，可能比在純文字版本找東西更多了一重處理 XML 的障礙，尤其近年來，XML 在一般大眾中的應用越來越少。

幸好，天文台使用的字眼十年如一天，我發現每逢天文台預測下雨的時候，總會以「有...雨」來形容，或者提及最挑動大家情緒的「狂風雷暴」。例如「稍後時間有幾陣雨」、「早晚有一兩陣驟雨」或「有狂風雷暴」。於是，我們便可以利用 Regular Expression，把這些字眼，以一兩行程式碼便抽取出來：

let match = result.forecast.match(/本港地區今日天氣預測:(.*?)/); let heavyRain = match[1].match(/狂風雷暴/) let rain = match[1].match(/有[^有雨]*?雨/)

我們把這四個月的資料整合，發現天文台只有四種形容方法：「有微雨」，「有驟雨」，「有雨」和「狂風雷暴」。

玩更多 Regular Expression：

歷史預測

既然有了方法拆解預測，那麼過往的預測又能怎樣拿到呢？

一般來說，如果沒有在過去的時間把資料儲存下來，那麼過去的資料就找不回來了。也是說，若然沒有其他來源之下，你希望找回過去每一天的天文台早上預報，是沒有可能的，你唯有從今天開始每一日妥善儲存到自己的電腦或雲端上。

那麼我們要不要等數個月才有結果？！不用怕，原來政府自 2017 年開始在 提供歷史數據，其實就是政府幫我們一直儲存著這些資訊，可以按每小時抓取過往四個月的天文台的天氣預報。

話說回來，政府的開放數據一直都是為人詬病，這次也不會令大家「失望」！在我們查找的過程中，發現兩個問題

．縱然看起來數據是每小時記錄一次，但這個「每小時」的間距並不保證準確！正常時候是整點 (07:00, 08:00, 09:00...)，偶然會失常早一分鐘遲一分鐘甚至誤差十數分鐘！（07:01, 07:47, 08:30...）

．在找天文台數據時，2018-12-07 09:00 至 2019-01-01 08:00 的歷史記錄不見了，難道是那數十天負責的同事放假去了旅行⋯⋯？

所以，我們這次的調查只能覆蓋一至四月了。

實際的降雨量: 降雨量竟然有 API

來到這裡，我們手頭上已經拿到足夠的「天氣預報資料」，而實際降雨量方面，原本打算在「每小時降雨量」配合傳統的 HTML 拆解方法 (利用 cheerio 或 BeautifulSoup) 把每小時不同地區的降雨量抓下來。

不過，偶然發現原來天文台有一個「每日數據摘錄」，完整收集了自 1884 年起計的每一日的總雨量記錄。而且，這個頁面更是以 Client-side Rendering 的方式顯示，換句話說，即是資料來源是有 API 可攝取，大大方便了我們作分析工作。

只可惜預報方面缺少了部份歷史數據，更沒有以往年代的預報，否則我們更可以比較古今天文台的準繩度！（照道理應該是越來越準確吧！）

調查結果

萬事俱備，這次我們用 d3.js 把降雨和預測資料，用月曆的方式顯示出來。

從上表中可以看到，一月二月未踏入香港的雨季，實際上有雨的日子並不多。不過，苦口婆心的天文台，幾乎不間斷地提醒大家有微雨或驟雨，二月份更加只有七日沒有預報有雨。在「狂風雷暴」的警示下，只有 4 月 19 日達 75 毫米，其他日子的降雨量並不多，最極端的「狂風雷暴日」 4 月 26 日只有 0.9 毫米降雨量。似乎這結果和我們的想法都符合——天文台預測下雨但其實都不大機會下雨！

反過來看，雖然天文台經常令我們白白帶了傘外出，但在天文台預測沒雨時日子，幾乎全部都真的是沒雨和極微雨（只有 0.2 毫米）！即是說，如果你當天發現天文台的預測沒有提及任何「雨」的字眼，你可以十分放心把雨傘放在家中。

然而，只是數日子好像不夠科學。其實我們更可運用 Confusion Matrix 和統計數據，更清晰看得出以上的結論。

單單是看 Accuracy，我們能指出天文台的準繩度是 70%，但這樣的說法並不夠仔細。因為

Precision 的計算的方法是 (True Positive) / (True Positive + False Positive)，即計算天文台預測有雨的日子中，有多少天是真的有下雨，而得出的數字是 0.57，換句話說即是 當天文台話有雨，只有 57% 機會真的下雨！

而 Recall 則是 (True Positive) / (True Positive + False Negative)，即計算實際有雨的日子中，有多少天是天文台有成功預測到的，這次運算達到 94%，代表實際很少情況下，會在天文台沒有預測的時候下雨起來， 當天文台說沒雨，很少機會是真的下雨 。要留意的是，如果每天都說會下雨，其實 Recall 可以達到 100% 的。所以縱然有 94% Recall，配合 57% Precision 來分析，其實就是代表天文台總是偏向預測會下雨，讓大家「有備無患」。

後記：還有更多改良空間

今次為了簡化起見，把降雨量的資料依賴了「每日數據摘錄」，不過，假若降雨記錄只是發生在淩晨 00:00 至早上 08:00 這個時段，其餘時段沒有雨，而天文台又預計當天會下雨的話，其實也算是錯誤的預計！既然我們這次的調查，看得出天文台總是常常預測有雨（Precision 的比率十分低），假若剛才的情況（清晨有雨，日間沒雨）經常發生的話，這個統計是錯誤地推高了天文台的準確率呢！

還有，我們把 0.1 毫米或以上的雨量也當作是有下雨（幾乎是幾滴雨！），我相信帶了雨傘的大家一定不會認為天文台是預測準確。

所以，其實這次對天文台是手鬆了很多呢。

__________________________________________

最後，今次嘗試拍了三段廣東話教學片，歡迎收看！

（字幕製作中，稍後將陸續上傳）

犀利, 哩個真係勁撚串

54% 即係差唔多RANDOM, 任佢講咁濟

睇下點樣算落雨
如果 0.3 毫米先算有落雨，佢嘅 Precision 幾乎 47%

同埋而家係計埋朝早時段，如果只計早上八點後，Accuracy Precision 可能更低

咁又唔可以咁講0既, 就算佢PRECISION 或者ACCURACY 0%, 係一定好過50%.

因為接近0%, 你將佢個PREDICTION 全部反轉就會係答案, 即係明燈MODE

反而接受50%, 個INFORMATION COMPRESS左DECODE 唔到, 先係最廢話

反而言之, 47% 同54%, 其實只係一樣差, 比FULL RANDOM 好少少囉

有雨=一半一半
冇雨=真係冇雨

「冇雨=真係冇雨」總算係有用嘅預報

知無雨真係無雨都好

收爹啦IT狗

巴打好犀利，真正用數據說話

連登：
有圖=無圖
無圖=真係無圖
多圖=一張圖

大交合：
有雨=無雨
無雨=真係無雨
大雨=毛毛雨

應該post去大交合個fb串下佢地

其實合理預無雨咁即係大氣環境真係壓抑對流產生，全個區域大氣穩定 無雨區產生，咁就無隨機性中唔中到香港呢個難題；
反而預有雨，即係環境有助對流抬升，但成個區域唔穩定唔係全區域都會有雨區產生，咁就有隨機性，生成左既雨區中唔中到香港，或者會唔會係香港附近直接有雨區生成

利申：大家眼中既大交合打手

推

高質

有一樣未考慮到嘅係
每日數據係講緊天文台總部個雨量
有情況可以係總部無錄到雨量，但係香港其他地方係有落雨的

樓主所講既無雨=真係無雨係講緊邊個地區

有時天文台話有微雨，市區同大部份地區係真係天朗氣清，但天水圍同上水一帶可以大雨到仆街

呢D野執住accuracy來講
係on99既

佢話無落雨, 你冇拎遮出街, 但落雨你會唔開心
但佢話落雨, 但你有拎遮出街, 反而你覺得賺左

考慮過公眾對"預測"根本有bias, 見咁多人屌就知
佢先加返個bias係偏落雨

完全覺得樓主間野咁樣做只係借天文台過橋去show自己好似好勁咁

仲有紅雨果日.
幾陣驟雨 變左成日紅雨沖死兩個人

Recall 有成94%
起碼唔會fake 你唔落雨

古怪而複雜啲嘅做法去攞雨量
可以讀取返每日嘅雨量圖（真係一幅圖）
再用program去讀取嗰日有冇落雨

不過真係咁做真係好撚麻煩

on9

其實天文台都有一版係有晒每日不同地區雨量，黎緊會試下更新

資料來源：

所以係統計全港的

齋睇 Accuracy 當然係唔夠全面喇，我地仲有寫埋 Precision 同 Recall，詳細請睇多次篇文

（簡單黎講，天文台講無雨係好可信，講有雨其實都有一半機會以上係中）

50% 就等於鳩up... 57% 落雨命中真係低到一個點

總部數據only

推上報!

你岩

其實寫咗個拉呢一版 落黎
食完飯返黎更新

屌你同連登仔話有圖一樣

天文台剩係預測有無雨?
拎最難預測( 有無雨) 個樣出黎屌佢1半中1半唔中都幾仆街

不過總之屌天文台連登廢青就會讚好 樓主識玩

留名等睇垃圾01抄文

理撚得佢，我淨係知一放假就落雨
屌佢老母

天晴=大雨

文中其實有講佢提大家無雨係真係無雨
希望黎緊整多啲數據，比較下各地天文台
話唔定可以 prove 到其實香港天文台係出色嘅

屌你個confusion matrix 加埋夠唔夠一百 好心你加多幾年啦

點睇呢篇文都唔係想串天文台
上面啲人有冇認真睇篇嘢架

你知唔知自己講緊乜

咪係，唔知點解有幾個人好大反應

ON9，乜撚野叫賺咗
你知唔知好多學校同機構都睇大交合預報安排活動
大交合話狂風暴雨人地真係要浪費人力物力取消
之後仲要通知參加者同重新安排
你估真係帶埋遮咁小事

有圖=少圖
少圖=冇圖
冇圖=屌你真係冇圖

已更新

現採用 作資料來源， source code 都 push 咗上 github

勁

星期一至五：
黃雨=黑雨

lm跟進
特別想睇吓日本係咪真係準好多
自己感覺係去日本睇分時段降雨好準

Lm學嘢

lm

好有心

華麗留名

如果天氣有咁好預測做咩天文台唔轉行做炒大宗貨品

想洗車
睇完hko話呢兩日落雨, 好等兩日後先去洗, 點知兩日都無咩雨
好啦, 兩日過去, 諗住無雨去洗車, 就落大雨

最後...........都係唔撚理, 無落雨加自己得閒, 就去洗車, 理得佢洗完係咪黑雨

LM

難得有咁詳細既web scraping教學post

有無得對比埋其他國家既天文台既數據
睇下人地同香港天文台準繩度既差距

要考慮埋其他天文台所預測嘅地區範圍大小同埋氣候特質

香港地區咁細，如果比較一個範圍大嘅預報，對香港天文台都唔公平

另外你見三四月其實開始準啲，一二月就好多時無落雨，地區氣候可能都有影響

支持，連燈需要樓主依類高質巴打，用數據去收人皮，而唔係無理無據鬧完就算。

日本氣象廳有公佈天氣預報既驗證結果。如果冇理解錯日文既話，樓主講既「Precision」就係「降水あり予報の適中率」。

日本氣象廳係每日清晨5點出第一次天氣預報，傍晚5點出第二次；而香港天文台係每日上午11點30分出第一次，下午4點30分出第二次。

如果以「降水あり予報の適中率」為指標既話，日本（全國平均）一日預測既precision大概係80%左右，姐係如果氣象廳話聽日會落雨，10次會有2次係冇落雨。即日既預測反而比較唔準確，如果傍晚5點既天氣預報話今晚會落雨，precision就只有67%。

值得留意既係實際計算方法同樓主既有出入：日本氣象廳係以全國既氣象監測站 (AMeDAS) 作為驗證指標，而樓主只係用咗天文台總部既數據。簡單黎講，如果日本氣象廳用樓主既方法驗證東京都既天氣預報，就唔會參考同屬東京都既八王子、羽田機場等既氣象站數據，得出黎既數字有機會偏低。（而且東京都既面積係香港既兩倍，所以日本氣象廳既天氣預測係更加「大包圍」）

另外樓主應該係將九天預報統一處理，而日本氣象廳係會分開每一日處理，但佢哋只係公開咗即日、一日及兩日預報既驗證結果，隨著預測時段增加，準確率係會越黎越低。

Source:

咁又岩
其實天文台我自己覺得預測算係咁
幾多號風球其實都算跟足指標上落波
反而紅黃黑雨 好似亂咁黎咁 (或者我無刻意去留意降雨量)

不如對比下澳門，台北市

好詳盡

1）而家已經更新咗用「過去各區雨量記錄」，以當日各地區每小時雨量作比較。資料來源：
2）預報方面用 7 點 45 分嘅本港地區天氣預測（假設大家返工前睇嗰一刻），資料來源：每朝 8 點嘅

其實「九天天氣預報」係有留底既，可以參考以下網址：

懶既話，都可以參考呢個民間網站既：

感謝巴打

咁可以整多幾年嘅分析了 甚至按返月份黎做，更公平

香港咁細粒其實真係好難測

分享另一種唔用scraping 拎data既方法 ， 基於LLVM, 將關鍵js dump出嚟轉成Webassembly , 擺上去v8 run, 可以拎到real-time data

左邊係基於arm 寫既web assembly script 去dump data 因為我用既v8run係樹莓派

高質
想知如果同鄰近地區嘅其他天文台比較
大交合係偏準定偏廢呢

it狗留名學野

樓主好撚勁

想問下樓主做邊行 最近讀緊相關既科目想入行 但都仲未知自己水平到未 同埋究竟香港多唔多公司會做類似呢啲類型既predictive analytics

屌你老母成班人收咁高人工, 次次都預報唔準D天氣

水浸都係黃雨

Cls

留名待睇

其實我係一直都做 programmer，心思思成日都整呢啲野。而家正職就係喺 Tecky 教人寫，所以有時間整到呢啲教學片 & 示範

合理係因為落雨係隨機性所以唔百份百準
但係準確率得五成就唔合理
唔好溝埋一齊講

學到嘢

如果佢一星期內不斷改個預測又點計

十二碼有兩個可能性，一係入，一係唔入。

100％中

there are three kind of lies: lies, damn lies and statistics
btw, 點解咁鍾意用regex去搞xml

我片中係用 XPath 拎段字，然後段字要用 regex 文章入邊有提及主要係「字」嘅問題，片入邊亦有示範用 XPath

無睇清sor

反對修訂逃犯條例 香港的終局之戰

星期六 早上9點
立法會將會開會討論有關修訂 暫未知會否表決
由於秘書處政變 原本由涂謹申主持會議改為石禮謙主持

事態危急
一定要阻止立法
否則香港直送中國受審
到時中國話你犯咗中國法律 無需證據 無需理由
就可以光明正大係香港夾你返中國
坐黑獄 洗你腦

此修例禍害大於23條立法
23條>>>(需危害國家安全，香港審判，香港監禁)

修訂逃犯條例 >>>(莫需有，中國政府可任意控告香港人任何罪行，香港會配合執法將你拘捕，移交中國審判及監禁，無需證據 無需理由)

樓主寫好少少啲曲再放上嚟啦

樓主會唔會睇埋定點降雨預報既準繩度？

歡迎指點

仲未計同你講好天，見到大舊雨雲唔警告累死兩個人

樓主，舊嘅天氣預測 （包括本港天氣預報、九天、華海、全部天文台有update嘅公報）
其實唔使自己留底，政府個網有。

你改返網址入面啲日期就得

例如上面條link係今日，
你想搵例如2016年1月23號大寒潮資料，改做

但呢個方法對於data mining可能好煩

小更正：大寒潮正日係20160124

天文台啲新聞稿其實一直有record
你如果有時間可以試下get 呢個page

例如
如果有雨落嘅入面"每小時溫度濕度報告"會有顯示
雨量嘅新聞稿可以追溯到2002年
其他新聞稿可以追溯到1998年